\include{settings}

\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\include{titlepage}

\include{ToC}


\section{Задание}


\subsection{Порождение процессов в QNX}

Исследовать функцию порождения процессов \verb|spawn()|и ее модификации, привести примеры использования (программы, результаты, анализ результатов):

\verb|spawnl()|, \verb|spawnle()|, \verb|spawnlp()|, \verb|spawnv()|, \verb|spawnvp()| и т.д.

Привести аналоги программ с функциями POSIX. Для анализа использовать утилиту \verb|pidin|. Режимы задавать из командной строки.

Если породивший процесс не выдал \verb|wait()| или \verb|waitpid()|, то порожденный процесс становится так называемым «зомби»-процессом (состояние \verb|zombie| или \verb|death|) и не завершается до тех пор, пока породивший процесс не выдаст \verb|wait()| или не завершится сам. Для того, чтобы не ждать порождённого процесса, следует либо установить признак \verb|SPAWN_NOZOMBIE| в функциях \verb|spawn()|, либо в функции \verb|signal()| задать для \verb|SIGCHLD| признак \verb|SIG_IGN|. В этом случае порождённые процессы при завершении не становятся «зомби»-процессами. \textit{Проверьте это экспериментально, приведите программы.}

\subsection{Управление приоритетами}

Определите максимальный и минимальный приоритеты, используя команды \verb|nice| и \verb|renice|. Какими приоритетами управляют эти утилиты?

Предложите программы определения и установки текущего приоритета с помощью функций POSIX \verb|getprio()| и \verb|setprio()|.

Измените и определите приоритеты посредством функций QNX: \verb|sched_setparam()|, \verb|sched_getparam()|.

Найдите максимальную и минимальную границы приоритета для данной ОС, применяя функции \verb|sched_get_priority_min()|, \verb|sched_get_priority_max()|.


\subsection{Планирование и диспетчеризация}

Предложите программу, генерирующую множество процессов и позволяющую из командной строки задавать их количество, приоритеты и дисциплину планирования с помощью функции \verb|sched_setscheduler()|, а также анализировать текущую дисциплину планирования с помощью функции \verb|sched_getscheduler()|.

Проведите ряд экспериментов, подтверждающих, что планирование производится в соответствии c заданной вами дисциплиной. Обратите внимание на то, что вывод на ПУ промежуточных результатов и отладочной информации, особенно при использовании команд интерпретатора, существенно искажает представление о результатах планирования – действительной последовательности предоставления временных квантов для выполнения загруженных процессов. Поэтому постарайтесь минимизировать, а по возможности исключить, указанные операции и активно использовать буферизацию в ОЗУ для хранения текущей информации.

Измените порядок выполнения процессов, используя функцию \verb|sched_yield()|. Подтвердите результат экспериментально. Укажите приоритеты процессов, для которых произошли изменения порядка в очереди готовности.


\subsection{Управление нитями}

Проанализируйте дисциплины планирования для нитей, используя как функции POSIX, так и функции QNX. Для этого породите несколько нитей с бесконечным циклом исполнения в рамках одного процесса (функции \verb|pthread_create()|, \verb|pthread_join()|) и конкурирующих между собой при запросе ресурсов. Можно ли изменить порядок выполнения, меняя процедуры планирования и приоритеты нитей: приведите программы и результаты исполнения, сформулируйте выводы.

Исследуйте возможности управления нитями в QNX и POSIX посредством сигналов (аналогично экспериментам с процессами в предыдущей лабораторной работе).

При компиляции программ используйте ключ \verb|-lpthread|.

Подготовьте программу, формирующую несколько нитей. Воспользуйтесь файлом

\verb|#include <pthread.h>|

\verb|void* thread1 (void* );|

\verb|void* thread1 (void* );|

\verb|pthread_t t1, t2;|

Для создания и запуска нитей воспользуйтесь функциями (для нити n):

\verb|pthread_create (&tn, NULL, threadn, NULL)|; \verb|pthread_join (tn, NULL)|.

Нити для эксперимента могут быть практически идентичны. Чтобы увидеть передачу управления от одной нити другой при смене состояний, организуйте в каждой нити в цикле: вывод на печать собственного имени и инкрементирование переменной времени, после чего каждая из нитей должна "заснуть", периоды ожидания следует сделать различными (например, \verb|sleep(5)|; и \verb|sleep(1)|; для первой и второй нитей соответственно). На экран (в файл) должно выводиться имя нити и количество "пятисекундок" или секунд функционирования каждой нити соответственно.

После запуска программы проанализируйте выполнение нитей, распределение во времени. Используйте для этого вывод таблицы процессов командой:\verb|ps -axhf|

Попробуйте удалить нить, зная ее идентификатор, командой \verb|kill|. Приведите и объясните результат.

Модифицируйте программу так, чтобы управление второй нитью осуществлялось посредством сигнала \verb|SIGUSR1| из первой нити. На пятой секунде работы приложения удалите вторую нить. Для этого воспользуйтесь функцией \verb|pthread_kill(t2, SIGUSR)|,

(здесь \verb|t2| - дескриптор второй нити). В остальном программу можно не изменять.

Проанализируйте полученные результаты.

Последняя модификация предполагает создание собственного обработчика сигнала, содержащего уведомление о начале его работы и возврат посредством функции \verb|pthread_exit(NULL)|. Сравните результаты, полученные после запуска этой модификации программы с результатами предыдущей.


\subsection{Обработка прерываний}

Получите листинг поддерживаемых в системе аппаратных прерываний с помощью функции \verb|qnx_hint_query()|, сравните результаты с информацией, генерируемой утилитой \verb|sin irq|.

Создайте собственные обработчики прерываний, позволяющие перехватывать прерывания от таймера и маскировать клавиатуру. За основу возьмите программы, построенные для ОС DOS на ассемблере. Последовательно наращивая функции, представьте на языке С:

\begin{itemize}
  \item транзитную программу вывода текущего времени;
  \item эту же программу с выходом по клавише;
  \item транзитную программу вывода текущего времени или даты в зависимости от выбранной клавиши с выходом по клавише;
  \item программу, маскирующую клавиатуру на 5 секунд: экспериментально определите, сохраняются ли набираемые символы;
  \item программу 3 модифицируйте так, чтобы при её запуске выводилась текущая дата, а время выдавалось на экран по запросу пользователя, попытайтесь запустить её в фоновом режиме.
\end{itemize}

Все необходимые функции ОС начинаются с ключевого слова \verb|Interrupt|: \verb|InterruptAttach|, \verb|InterruptMask|, \verb|InterruptWait|, \verb|InterruptUnmask| и др. Названия функций могут отличаться в разных версиях ОС, в случае несовпадения необходимо воспользоваться встроенным справочником ОС по ключевому слову \verb|Interrupt|. Для составления исходного текста программ целесообразно ознакомиться с приведёнными в «HELP» примерами. Кроме традиционных комментариев в тексте программ, в отчёте необходимо объяснить назначение каждого аргумента основных функций и мотивировать использование выбранных параметров и значений аргументов. Проанализируйте возможности влияния на процесс управления в режиме прерываний за счёт модификации значений аргументов используемых функций, подтвердите экспериментально.



\pagebreak
\section{Ход работы}


\subsection{Порождение процессов в QNX}

\subsubsection{Задание}

Привести примеры кода для порождения процессов с использованием функций семейства \verb|spawn()|, семейства \verb|exec()| и \verb|posix_spawn()|. Привести результаты исполнения программ.

Привести примеры кода для порождения zombie процессов, для порождения и предотвращения превращения процесса в zombie посредством вызова функции \verb|wait()|, а так же для порождения процессов, не становящихся zombie с помощью флага \verb|SPAWN_NOZOMBIE| и установки обработчика сигнала \verb|SIGCHLD|. Привести результаты исполнения программ.

\subsubsection{Описание функций ядра для порождения процессов}

Для создания и исполнения дочернего процесса в QNX может быть использована функция \verb|spawn()|. На основе этой функции построено целое семейство функций \verb|spawn*()|. Это семейство можно описать деревом, представленным на рисунке~\ref{pic:spawnall}, корнем которого является функция \verb|spawn()|.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=13cm]{spawnall.jpg}
  \caption{Дерево функций семейства "spawn"}
  \label{pic:spawnall}
\end{figure}

Способ наименования функций данного семейства логически схож с, в большинстве своём, POSIX семейством \verb|exec*()|. Логические соответствия приведены в таблице~\ref{tab:spawn_exec}. Суффиксы имён идентифицируют функцию по функциональности и количеству и способу задания аргументов. Объяснение суффиксов представлено в таблице~\ref{tab:spawn_suffixes}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Сравнение семейств spawn и exec\\~}
  \begin{tabular}{| c | c | c | c |}
    \hline
    spawn             & POSIX & exec             & POSIX \\
    \hline
    \verb|spawn()|    & Нет   & ---              &       \\
    \verb|spawnl()|   & Нет   & \verb|execl()|   & Да    \\
    \verb|spawnle()|  & Нет   & \verb|execle()|  & Да    \\
    \verb|spawnlp()|  & Нет   & \verb|execlp()|  & Да    \\
    \verb|spawnlpe()| & Нет   & \verb|execlpe()| & Нет   \\
    \verb|spawnp()|   & Нет   & ---              &       \\
    \verb|spawnv()|   & Нет   & \verb|execv()|   & Да    \\
    \verb|spawnve()|  & Нет   & \verb|execve()|  & Да    \\
    \verb|spawnvp()|  & Нет   & \verb|execvp()|  & Да    \\
    \verb|spawnvpe()| & Нет   & \verb|execvpe()| & Нет   \\
    \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:spawn_exec}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Описание суффиксов функций семейств spawn и exec\\~}
  \begin{tabular}{| c | p{13cm} |}
    \hline
    Суффикс  & Описание \\
    \hline
    \verb|l| & Список аргументов дочернего процесса задаётся в виде аргументов вызываемой функции (через запятую), заканчиваясь значением \verb|NULL|. \\
    \hline
    \verb|e| & Переменные окружения должны быть заданы указателем на содержащий их вектор. \\
    \hline
    \verb|p| & Для запуска процесса с указанным именем используется переменная окружения \verb|PATH|, чтобы найти исполняемый файл, если не указан полный или относительный путь. \\
    \hline
    \verb|v| & Список аргументов дочернего процесса задаётся указателем на содержащий их вектор, заканчивающийся значением \verb|NULL|. \\
    \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:spawn_suffixes}
\end{table}

Кроме схожих суффиксов имён эти семейства имеют схожую функциональность, за исключением существенного отличия.

Функции семейства \verb|spawn*()| запускают новый дочерний процесс в новом адресном пространстве с новым идентификатором процесса в отличие от семейства \verb|exec*()|, при использовании которого запуск кода вызываемой программы происходит в том же адресном пространстве, после чего выполнение вызывающего процесса прекращается и управление процессом больше никогда не вернётся к старому кода. Это отличие подразумевает отличные обязанности программиста, использующего данные семейства.


\subsubsection{Пример использования функции $spawn()$, процесс в состоянии zombie и борьба с этим состоянием}

Пример использования функции \verb|spawn()| приведён в листинге~\ref{code:spawn}. Запуск и вывод программы можно видеть в листинге~\ref{log:spawn}.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:spawn,
  caption={Пример программы с использованием функции $spawn$},
]{../code/spawn/src/main.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:spawn,
  caption={Процесс запуска и вывод программы с использованием функции $spawn$},
]{../code/spawn/spawn.log}

Важным моментом в данном случае является вызов функции \verb|wait()|, выход из которой возможен только после завершения любого дочернего процесса или при отсутствии таковых, то есть по сути текущий процесс будет ожидать окончания выполнения своих дочерних процессов. В первом случае данная функция возвращает \verb|pid| процесса. Во втором случае будет возвращено значение \verb|-1|.

Если не дождаться окончания выполнения дочернего процесса, то этот процесс после своего завершения станет \verb|Zombie| процессом и останется таким до завершения родительского процесса. Для проверки этого факта была написана программа, представленная в листинге~\ref{code:zombie}. Вывод программы представлен в листинге~\ref{log:zombie}. Вывод \verb|pidin| представлен в листинге~\ref{log:zombie_pidin}.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:zombie,
  caption={Пример программы, запускающей дочерний процесс с помощью $spawn$ и не дожидающейся его завершения},
]{../code/spawn-zombie/src/main.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:zombie,
  caption={Запуск и вывод программы},
]{../code/spawn-zombie/zombie.log}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:zombie_pidin,
  caption={Zombie процессы},
]{../code/spawn-zombie/zombie-pidin.log}

Чтобы не дожидаться завершения процесса можно запустить его с признаком \verb|SPAWN_NOZOMBIE| в поле \verb|flags| структуры \verb|struct inheritance|. Для проверки этого факта была написана программа, представленная в листинге~\ref{code:nozombie}. Вывод программы представлен в листинге~\ref{log:nozombie}. Вывод \verb|pidin| представлен в листинге~\ref{log:nozombie_pidin}.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:nozombie,
  caption={Пример программы, запускающей дочерний процесс с помощью $spawn$ с признаком $SPAWN\_NOZOMBIE$ и не дожидающейся его завершения},
]{../code/spawn-nozombie/src/main.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:nozombie,
  caption={Запуск и вывод программы},
]{../code/spawn-nozombie/nozombie.log}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:nozombie_pidin,
  caption={Zombie процессы отсутствуют},
]{../code/spawn-nozombie/nozombie-pidin.log}

Так же при запуске процесса без указания флага $SPAWN\_NOZOMBIE$ можно установить callback-функцию для сигнала \verb|SIGCHLD|, например функцию \verb|SIG_IGN|. Для проверки была написана программа, представленная в листинге~\ref{code:nozombie_sig}. Вывод программы представлен в листинге~\ref{log:nozombie_sig}. Вывод \verb|pidin| представлен в листинге~\ref{log:nozombie_sig-pidin}.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:nozombie_sig,
  caption={Пример программы, запускающей дочерний процесс с помощью $spawn$ при установленной callback-функции $SIG\_IGN$ для сигнала $SIGCHLD$ и не дожидающейся его завершения},
]{../code/spawn-nozombie-sig/src/main.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:nozombie_sig,
  caption={Запуск и вывод программы},
]{../code/spawn-nozombie-sig/nozombie.log}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:nozombie_sig-pidin,
  caption={Zombie процессы отсутствуют},
]{../code/spawn-nozombie-sig/nozombie-pidin.log}


\subsubsection{Другие примеры кода для порождения процессов}

Функции семейства \verb|exec|, не имеющие в составе суффикса букву \verb|e| и соответствующие им, согласно таблице~\ref{tab:spawn_exec}, функции семейства \verb|spawn| наследуют переменные окружения от родительского процесса. Далее приведены листинги программ, ставящие своей целью в том числе показать и эту особенность, а так же показать пример использования функций семейства \verb|spawn()| и \verb|exec()| для достижения одной и той же цели.

В листинге~\ref{code:child} представлен код программы, вызывающейся в дальнейшем как дочерний процесс.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:child,
  caption={Код программы, вызывающейся в качестве дочернего процесса},
]{../code/spawnl/src/target/child.c}

В листинге~\ref{code:spawnl} представлен код программы, вызывающей дочерний процесс посредством функции \verb|spawnl()|. Запуск и текстовый вывод программы представлен в листинге~\ref{log:spawnl}. Из вывода можно судить о том, что дочерний процесс унаследовал все родительские переменные окружения без явного на то указания. Так же видно, что аргументы, принятые дочерним процессом в точности соответствуют заданным при запуске через функцию \verb|spawnl()|.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:spawnl,
  caption={Пример программы, запускающей дочерний процесс с помощью функции $spawnl()$},
]{../code/spawnl/src/target/main.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:spawnl,
  caption={Запуск и вывод программы использующей функцию $spawnl()$},
]{../code/spawnl/spawnl.log}

Такого же результата можно добиться, запустив дочерний процесс с помощью функции \verb|spawnv()|, указав аргументы процесса через указатель на начало вектора строк, которые станут этими аргументами. Код такой программы представлен в листинге~\ref{code:spawnv}. Аналоги этих двух программ на основе POSIX функции \verb|fork()| и семейства функций \verb|exec*()| представлены в листингах~\ref{code:execl} и~\ref{code:execv} соответственно.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:spawnv,
  caption={Пример программы, запускающей дочерний процесс с помощью функции $spawnv()$},
]{../code/spawnv/src/target/main.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:execl,
  caption={Пример программы, запускающей дочерний процесс с помощью функций $fork()$ и $execl()$},
]{../code/execl/src/target/main.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:execv,
  caption={Пример программы, запускающей дочерний процесс с помощью функций $fork()$ и $execv()$},
]{../code/execv/src/target/main.c}

Если использовать аналогичную функцию с буквой \verb|e| в суффиксе, то можно передать дочернему процессу список из любых переменных окружения. Так в листинге~\ref{code:spawnve} представлен код программы, вызывающей дочерний процесс посредством функции \verb|spawnve()|. Запуск и текстовый вывод программы представлен в листинге~\ref{log:spawnve}. Из вывода можно судить о том, что дочерний процесс принял именно те переменные окружения, которые явно были заданы при его запуске.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:spawnve,
  caption={Пример программы, запускающей дочерний процесс с помощью функции $spawnve()$},
]{../code/spawnve/src/target/main.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:spawnve,
  caption={Запуск и вывод программы использующей функцию $spawnve()$},
]{../code/spawnve/spawnve.log}

Аналогом такой программы с использованием POSIX функции \verb|fork()| и семейства функций \verb|exec*()| может являться программа, представленная в листинге~\ref{code:execve}.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:execve,
  caption={Пример программы, запускающей дочерний процесс с помощью функций $fork()$ и $execve()$},
]{../code/execve/src/target/main.c}

Внимание стоит так же уделить функциям из ветки с буквой \verb|p| в суффиксе, таким как \verb|spawnp()| \verb|spawnvp()|, \verb|spawnlp()| и так далее, вызов которых запускает процесс только в случае, если указанное имя файла присутствует в директориях, пути к которым указаны в переменной окружения \verb|PATH|, или указан абсолютный или относительный путь к файлу. В листинге~\ref{code:spawnvp} представлен код программы, вызывающей дочерний процесс посредством функции \verb|spawnvp()|. Запуск и текстовый вывод программы представлен в листинге~\ref{log:spawnvp}.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:spawnvp,
  caption={Пример программы, запускающей дочерний процесс с помощью функции $spawnvp()$},
]{../code/spawnvp/src/target/main.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:spawnvp,
  caption={Запуск и вывод программы использующей функцию $spawnvp()$},
]{../code/spawnvp/spawnvp.log}

Аналогом такой программы с использованием POSIX функции \verb|fork()| и семейства функций \verb|exec*()| может являться программа, представленная в листинге~\ref{code:execvp}.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:execvp,
  caption={Пример программы, запускающей дочерний процесс с помощью функций $fork()$ и $execvp()$},
]{../code/execvp/src/target/main.c}

Оставшиеся функции семейства \verb|spawn*()| и \verb|exec*()| не заслуживают отдельного рассмотрения, так как являются различными комбинациями уже рассмотренных особенностей, идентифицируемых суффиксом, состоящим из букв, описанных в таблице~\ref{tab:spawn_suffixes}.

В листинге~\ref{code:posix_spawn} представлен код программы, вызывающей дочерний процесс посредством функции \verb|posix_spawn()|.
Запуск и текстовый вывод программы представлен в листинге~\ref{log:posix_spawn}.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:posix_spawn,
  caption={Пример программы, запускающей дочерний процесс с помощью функции $posix\_spawn()$},
]{../code/posix_spawn/src/target/main.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:posix_spawnp,
  caption={Запуск и вывод программы использующей функцию $posix\_spawn()$},
]{../code/posix_spawn/posix_spawn.log}

В листинге~\ref{code:posix_spawnp} представлен код программы, вызывающей дочерний процесс посредством функции \verb|posix_spawn()|.
Запуск и текстовый вывод программы представлен в листинге~\ref{log:posix_spawnp}.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:posix_spawnp,
  caption={Пример программы, запускающей дочерний процесс с помощью функции $posix\_spawnp()$},
]{../code/posix_spawnp/src/target/main.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:posix_spawnp,
  caption={Запуск и вывод программы использующей функцию $posix\_spawnp()$},
]{../code/posix_spawnp/posix_spawnp.log}

\subsubsection{Выводы}

Ядро QNX Neutrino 6.5 обладает богатым набором функций для порождения процессов и управления их жизненным циклом. Помимо определённых стандартом POSIX функции \verb|fork()| и семейства \verb|exec()|, а так же функции \verb|posix_spawn|, имеется так же семейство функций \verb|spawn()|.


\subsection{Управление приоритетами}

\subsubsection{Задача}

Определить максимальный и минимальный приоритеты, используя команды \verb|nice| и \verb|renice|.

Предложить программы определения и установки текущего приоритета с помощью функций POSIX \verb|getprio()| и \verb|setprio()|.

Изменить и определить приоритеты посредством функций QNX: \verb|sched_setparam()|, \verb|sched_getparam()|.

Найти максимальную и минимальную границы приоритета для данной ОС, применяя функции \verb|sched_get_priority_min()|, \verb|sched_get_priority_max()|.


\subsubsection{Выяснение граничных значений приоритетов с помощью утилит $nice$ и $renice$}

Чтобы выяснить возможные значения приоритетов с помощью утилиты \verb|nice| необходимо попытаться её запустить с повышением/понижением приоритета процесса на заведомо большее число, чем это возможно, как показано в листинге~\ref{log:nice_extremum}. Тогда при запуске будет выдано сообщение об ошибке с указанием возможных в данный момент величин приоритетов.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:nice_extremum,
  caption={Выяснение предельных значений приоритета с помощью утилиты $nice$}
]{../code/nice.log}

Утилита \verb|renice| позволяет манипулировать значением приоритета уже запущенного процесса. Для этого необходимо указать значение, которое будет прибавлено к приоритету, при этом произойдёт сложение с насыщением до 1 или 255, в зависимости от знака указанного значения. Таким образом указав заведомо чрезмерно большое значение можно выяснить экстремальные значения приоритетов процесса, просматривая информацию о нём с помощью утилиты \verb|pidin| как показано в листинге~\ref{log:renice_extremum}.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:renice_extremum,
  caption={Выяснение предельных значений приоритета с помощью утилиты $renice$}
]{../code/renice.log}

Утилиты \verb|nice| и \verb|renice| позволяют менять абсолютный приоритет запущенных программ.


\subsubsection{Использование функций $getprio()$ и $setprio()$}

С помощью функций \verb|getprio()| и \verb|setprio()| были написаны две программы. В листинге~\ref{code:prio} представлен код программы для выяснения приоритета процесса по его идентификатору. В листинге~\ref{code:reprio} представлен код программы для изменения приоритета процесса, указанного по идентификатору. Код программы, над запущенным экземпляром которой производились манипуляции представлен в листинге~\ref{code:prio_child}. Результат проверки работы этих программ представлен в листинге~\ref{log:reprio}.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:prio_child,
  caption={Код программы $child$}
]{../code/getprio-setprio/src/target/child.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:prio,
  caption={Код программы $prio$}
]{../code/getprio-setprio/src/target/prio.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:reprio,
  caption={Код программы $reprio$}
]{../code/getprio-setprio/src/target/reprio.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:reprio,
  caption={Результат работы программ $prio$ и $reprio$}
]{../code/getprio-setprio/reprio.log}


\subsubsection{Использование функций $sched\_getparam()$ и $sched\_setparam()$}

С помощью функций \verb|sched_getparam()| и \verb|sched_setparam()| были реализованы программы с той же функциональностью. В листинге~\ref{code:sprio} представлен код программы для выяснения приоритета процесса по его идентификатору. В листинге~\ref{code:sreprio} представлен код программы для изменения приоритета процесса, указанного по идентификатору. Код программы, над запущенным экземпляром которой производились манипуляции представлен в листинге~\ref{code:prio_child}. Результат проверки работы этих программ представлен в листинге~\ref{log:sreprio}.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:sprio,
  caption={Код программы $sprio$}
]{../code/sched_getparam-sched_setparam/src/target/sprio.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:sreprio,
  caption={Код программы $sreprio$}
]{../code/sched_getparam-sched_setparam/src/target/sreprio.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:sreprio,
  caption={Результат работы программ $sprio$ и $sreprio$}
]{../code/sched_getparam-sched_setparam/sreprio.log}


\subsubsection{Использование функций $sched\_get\_priority\_min()$ и $sched\_get\_priority\_max()$}

С помощью функций \verb|sched_get_priority_min()| и \verb|sched_get_priority_max()| была реализована программа для определения экстремумов значения приоритета для каждой из политик планирования. В листинге~\ref{code:prioex} представлен код этой программы. Результат проверки работы программы представлен в листинге~\ref{log:prioex}.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:prioex,
  caption={Код программы $prioex$}
]{../code/prioex/src/target/prioex.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:prioex,
  caption={Результат работы программы $prioex$}
]{../code/prioex/prioex.log}


\subsubsection{Выводы}

Ядро QNX Neutrino 6.5 обладает богатой функциональностью для осуществления управления приоритетами процессов и дисциплинами планирования.

\subsection{Планирование и диспетчеризация}

\subsubsection{Задание}

Создать интерактивную программу позволяющую:
\begin{itemize}
    \item Порождать и завершать порождённые процессы в указанном количестве.
    \item Задавать дисциплину планирования для всех порождённых процессов с помощью функции \verb|sched_setscheduler()|, а также анализировать текущую дисциплину планирования с помощью функции \verb|sched_getscheduler()|.
    \item Задавать приоритет порождённым процессам.
    \item Проводить эксперименты с планированием процессов и выводить данные в удобной для визуализации форме.
    \item Изменять порядок выполнения порождённых процессов, заставляя их уступать своё процессорное время с помощью функции \verb|sched_yield()|.
\end{itemize}


\subsubsection{Описание созданной программы}

В листинге~\ref{code:flockmaster} представлен код программы, позволяющей в массовом порядке управлять количеством дочерних процессов, их приоритетами и дисциплиной планирования, а так же получать информацию о текущем состоянии процессов. В листинге~\ref{code:flockchild} представлен код программы, используемой в качестве дочерних процессов программы \verb|flockmaster|.

Программа \verb|flockmaster| представляет собой интерпретатор с интерактивным и сценарным режимами и содержит следующие команды:

\begin{itemize}
  \item \verb|help| - вывести список доступных команд с их описанием.
  \item \verb|exit| - завершить работу интерпретатора.
  \item \verb|exp| - запустить проведение эксперимента.
  \item \verb|ls| - вывести информацию об имеющихся дочерних процессах: идентификатор процесса, приоритет, дисциплина планирования. При реализации этой команды были использованы функции \verb|sched_getscheduler| и \verb|getprio|.
  \item \verb|kill| - завершить работу указанного количества дочерних процессов, начиная с последнего.
  \item \verb|setprio| - установить указанный приоритет для указанного количества процессов, начиная с первого. При реализации этой команды была использована функция \verb|setprio|.
  \item \verb|setpol| - установить указанную дисциплину планирования для всех дочерних процессов. При реализации этой команды была использована функция \verb|sched_setscheduler|.
  \item \verb|spawn| - породить указанное количество дочерних процессов.
  \item \verb|yield| - заставить указанное количество дочерних процессов постоянно отдавать своё процессорное время с помощью функции \verb|sched_yield|.
\end{itemize}

Команда \verb|exp| производит эксперимент, который состоит их следующих шагов:

\begin{itemize}
  \item Проверка наличия двух и более процессов для эксперимента.
  \item Ожидание готовности всех дочерних процессов.
  \item Отправка сигнала о запуске эксперимента каждому из дочерних процессов.
  \item Ожидание завершения эксперимента в течение одной секунды.
  \item Отправка сигнала о принудительном завершении эксперимента каждому из дочерних процессов.
  \item Ожидание готовности всех дочерних процессов.
  \item Сбор данных и построение диаграммы.
  \item Вывод диаграммы в \verb|stdout| в указанном формате.
\end{itemize}

Сбор данных производится из общей памяти (так называемая shared memory) с дочерними процессами. При создании дочернего процесса выделяется блок общей памяти со специальным именем, содержащим идентификатор процесса, таким образом обеспечивается уникальность имени этого блока и совершенно чёткая связь дочернего процесса и предназначенного для него блока общей памяти. Объём блока общей памяти изначально известен как родительскому, так и дочернему процессу и одинаков для каждого блока.

Алгоритм работы дочернего процесса можно описать следующей последовательностью:

\begin{itemize}
  \item Инициализация семафора.
  \item Открытие блока общей памяти и отображение его в адресное пространство.
  \item Первичный декремент семафора (\verb|sem_wait()|).
  \item Остановка на семафоре и ожидание сигнала запуска эксперимента (\verb|sem_wait()|).
  \item Запуск эксперимента посредством инкремента семафора (вызов функции \verb|sem_post()|) в обработчике сигнала запуска эксперимента.
  \item Последовательное заполнение блока общей памяти значениями, возвращаемыми функцией \verb|ClockCycles()|.
  \item Возврат в точку ожидания сигнала запуска эксперимента.
\end{itemize}

Для реализации механизма ожидания сигнала начала эксперимента был использован именно семафор, потому что при стоянии на семафоре процесс не потребляет ресурсов и мгновенно может менять состояние в отличие от, например, функции \verb|sleep()|, при использовании которой время отклика кратно, по меньшей мере, одной секунде.

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:flockmaster,
  caption={Код программы $flockmaster$}
]{../code/3-scheduler_experiments/src/target/flockmaster.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:flockchild,
  caption={Код программы $flockchild$}
]{../code/3-scheduler_experiments/src/target/flockchild.c}


\subsubsection{Эксперимент 1 - Одинаковый приоритет}

На рис.~\ref{pic:same_prio_ff},~\ref{pic:same_prio_rr},~\ref{pic:same_prio_o} и ~\ref{pic:same_prio_sp} представлены результаты экспериментов, в которых были применены четыре разных дисциплины планирования - FIFO, Round Robin, Other и Sporadic соответственно при одинаковых приоритетах процессов. Как можно видеть, из всех дисциплин Sporadic выделяется тем, что хаотично меняет порядок исполнения процессов.

В листинге~\ref{code:scriptrr.do} приведён код скрипта для проведения эксперимента с дисциплиной планирования Round Robin. Скрипт запускается командой~\ref{./flockmaster -s scriptrr.do >rr.dat}. Остальные эксперименты были проведены аналогичным образом с аналогичными скриптами и обработаны программой \verb|gnuplot| для получения изображения.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=13cm]{same_prio/ff.png}
  \caption{Эксперимент с одинаковым приоритетом и дисциплиной планирования FIFO}
  \label{pic:same_prio_ff}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=13cm]{same_prio/rr.png}
  \caption{Эксперимент с одинаковым приоритетом и дисциплиной планирования Round robin}
  \label{pic:same_prio_rr}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=13cm]{same_prio/o.png}
  \caption{Эксперимент с одинаковым приоритетом и дисциплиной планирования Other}
  \label{pic:same_prio_o}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=13cm]{same_prio/sp.png}
  \caption{Эксперимент с одинаковым приоритетом и дисциплиной планирования Sporadic}
  \label{pic:same_prio_sp}
\end{figure}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:scriptrr.do,
  caption={Код скрипта для программы $flockmaster$}
]{../code/3-scheduler_experiments/same_prio/scriptrr.do}


\subsubsection{Эксперимент 2 - Пониженный, средний и высокий приоритеты}

На рис.~\ref{pic:diff_prio_ff},~\ref{pic:diff_prio_rr},~\ref{pic:diff_prio_o} и ~\ref{pic:diff_prio_sp} представлены результаты экспериментов, в которых были применены четыре разных дисциплины планирования - FIFO, Round Robin, Other и Sporadic соответственно. Процесс с номером 0 имеет приоритет 9, процесс с номером 1 имеет приоритет 11, остальные процессы имеют приоритет 10. Как можно видеть, из всех дисциплин Sporadic так же выделяется хаотичностью. Теперь на всех диаграммах первым начинает непрерывно исполняться процесс с наивысшим приоритетом, затем исполняются процессы со средним приоритетом и только потом выполняется процесс с самым низким приоритетом.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=13cm]{diff_prio/ff.png}
  \caption{Эксперимент с разными приоритетами и дисциплиной планирования FIFO}
  \label{pic:diff_prio_ff}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=13cm]{diff_prio/rr.png}
  \caption{Эксперимент с разными приоритетами и дисциплиной планирования Round robin}
  \label{pic:diff_prio_rr}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=13cm]{diff_prio/o.png}
  \caption{Эксперимент с разными приоритетами и дисциплиной планирования Other}
  \label{pic:diff_prio_o}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=13cm]{diff_prio/sp.png}
  \caption{Эксперимент с разными приоритетами и дисциплиной планирования Sporadic}
  \label{pic:diff_prio_sp}
\end{figure}


\subsubsection{Эксперимент 3 - Результат использования функции $sched\_yield$}

На рис.~\ref{pic:yield_rr} представлен результат эксперимента с использованием функции \verb|sched_yield()|. Процесс с id 0 в бесконечном цикле вызывает эту функцию и тем самым отдаёт своё процессорное время остальным. Как можно видеть из диаграммы, такое поведение увеличивает время выполнения процесса, так как по большей части оно уходит на переключения планировщика между процессами.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=13cm]{yield/rr.png}
  \caption{Эксперимент с одинаковым приоритетом и дисциплиной планирования Round robin, процесс с id 0 постоянно вызывает функцию $sched\_yield$}
  \label{pic:yield_rr}
\end{figure}


\subsubsection{Выводы}

Эксперименты показали, что дисциплины FIFO, Round Robin и Other ведут себя приблизительно одинаково - последовательно ставят в очередь процессы и выделяют им одинаковые кванты времени, в то время как Sporadic хаотично меняет порядок выполнения и не придерживается точного квантования времени выполнения.

Функция \verb|sched_yield| позволяет изменить порядок выполнения путём преждевременного завершения кванта времени, отданного процессу для выполненияпорядок выполнения путём преждевременного завершения кванта времени, отданного процессу для выполнения..

\subsection{Управление нитями}

\subsubsection{Задание}

\textbf{Эксперимент 1. Управление порядком исполнения}
\begin{itemize}
\item Написать программу с четырьмя потоками.
\item Получить дисциплины и приоритеты с помощью \verb|pthread_getschedparam()|.
\item Попробовать изменить порядок выполнения меняя дисциплины планирования и приоритеты. Временные метки собирать в памяти, затем формировать временную диаграмму и записывать её в файл.
\end{itemize}

\textbf{Эксперимент 2. Процессорное время}
\begin{itemize}
\item Написать программу с двумя потоками.
\item Один поток в цикле 10 раз выводит сообщение в \verb|stdout| с периодом 1 секунда. Второй поток выводит сообщение с периодом в 5 секунд 2 цикла. Период задаётся вызовом функции \verb|sleep()|.
\item Вызвать \verb|ps -axhf| и проанализировать его вывод.
\end{itemize}

\textbf{Эксперимент 3. Завершение потока по сигналу извне}
\begin{itemize}
\item Написать программу с двумя потоками, ежесекундно рапортующими о своей работоспособности, прилагая временные метки.
\item Каждый поток оснащён собственным обработчиком сигнала \verb|SIGUSR1| и \verb|SIGUSR2| соответственно.
\item Запустить программу и завершить один поток, отправив сигнал \verb|SIGUSR1| и \verb|SIGUSR2| командой \verb|kill|, одновременно предоставив временную метку момента отправки сигнала.
\end{itemize}

\textbf{Эксперимент 4. Завершение потока по сигналу из другого потока}
\begin{itemize}
\item Написать программу с двумя потоками, ежесекундно рапортующими о своей работоспособности, прилагая временные метки.
\item Один поток оснастить обработчиком сигнала \verb|SIGUSR1|. Этот обработчик должен завершать работу потока.
\item Завершить этот поток через 5 секунд после начала работы программы, отправив ему из другого потока сигнал \verb|SIGUSR1| с помощью функции \verb|pthread_kill()|.
\end{itemize}


\subsubsection{Эксперимент 1. Управление порядком исполнения}

a


\subsubsection{Эксперимент 2. Процессорное время}

b


\subsubsection{Эксперимент 3. Завершение потока по сигналу извне}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:threads-3-kill,
  caption={Код программы двух потоков с собственными обработчиками сигналов $SIGUSR1$ и $SIGUSR2$}
]{../code/4-threads/3-kill/src/main.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:threads-3-kill-send,
  caption={Отправка сигналов}
]{../code/4-threads/3-kill/log2.log}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:threads-3-kill-operate,
  caption={Вывод программы}
]{../code/4-threads/3-kill/log1.log}


\subsubsection{Эксперимент 4. Завершение потока по сигналу из другого потока}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=code:threads-4-pthread_kill,
  caption={Код программы двух потоков с отправкой сигнала от одного потока другому}
]{../code/4-threads/4-pthread_kill/src/main.c}

\lstinputlisting[
  showstringspaces=false,
  label=log:threads-4-pthread_kill-operate,
  caption={Вывод программы}
]{../code/4-threads/4-pthread_kill/log.log}


\subsubsection{Выводы}


\subsection{Обработка прерываний}

text



\section{Выводы}

text


\end{document}
